\par 

\section{Introducción}

\par 

¿Por qué preguntarnos hoy –autores y receptores– por los modos de licenciamiento de las producciones simbólicas?

Si bien es una meta-pregunta, las respuestas posibles apuntan hacia un problema que no es nuevo en la historia del arte y la cultura: quienes y cómo se tiene acceso a los bienes  culturales. Lo nuevo de este viejo problema es, sin duda, la emergencia de sistemas de soporte y transmisión de información inéditos en la historia humana, por la reducción a costos cuasi-cero de la circulación de los productos, y que por ende ``enfocan'' con insistencia creciente el debate acerca de la legitimidad de las prácticas sociales de la copia en relación al marco legal del copyright.



\par 

La historia del copyright es una historia breve, pero percibida como ``antigua'': probablemente la idea del derecho de autor como ``inalienable'', en tanto irrenunciable por parte de su generador, introduce la idea del respeto a la autoría como un derecho humano fundamental. Sin embargo, la concepción de autor y de individuo sobre la que se asienta el derecho de autor y el copyright son creaciones de Occidente, que se formalizaron hace menos de 200 años. Otras culturas y otros tiempos históricos han concebido y gestionado los productos de la inteligencia humana con otros criterios, y muchas de ellas lo siguen haciendo aún en convivencia con la cultura occidental.



\par 

La clave transformadora de la concepción de autor en Occidente, han sido las tecnologías de la reproducción: desde la imprenta en adelante, nuevos problemas acerca de la gestión de obras, autores, copias, y acceso se presentaron ante la máquina que superaba las limitaciones del original o la copia manual.



\par 

Siempre bajo formas materiales, la reproducción de bienes culturales tangibles y la distribución de los beneficios que generaba se reguló con criterios que fueron ubicando al autor en el centro de la ``protección''; o al menos del discurso sobre la creación.



\par 

En consonancia con la fe individualista introducida por el racionalismo positivista, la noción moderna de autor diluye las influencias y aportes de la cultura en la que uno crece en la figura de un sujeto ``original'', creativo y capaz de arribar a resultados ``únicos'', irreemplazables, extraordinarios, y que lo hacen merecedor de elogios y protecciones.



\par 

La máxima expresión de esta concepción de autor es la que formulara el romanticismo a inicios del siglo XIX, en la figura del ``genio'' artístico: un individuo que reúne una excepcional combinación de atributos naturales (dones, talento innato) con ajuste a prácticas culturales como el aprendizaje de técnicas, el entrenamiento intenso y la disciplina para poner en ejercicio aquellos dones. De esta idea de autor, se desprende la concepción de que ``artista se nace'', y que no es posible reemplazar con estudio o trabajo aquello que no se posee por naturaleza.



\par 

Por supuesto, esta idea de autor cristalizada en el genio romántico, propia de un período aurático de la historia del arte, está considerando algunos tipos de obras y las habilidades requeridas para realizarlas como las que ``algunos genios poseen desde pequeños'': obras y habilidades que ratifican la validez de la tradición artística occidental de mímesis de la realidad, iniciada por el Renacimiento en el siglo XVI, y regulada por la Academia.



\par 

Todas aquellas expresiones o modos de concebir la creación distintas a esa, no serán consideradas dentro del campo del arte, con distintos argumentos.



\par 

Es evidente que tras la pregunta por las formas de acceso y circulación de la cultura, se proyectan inmediatamente su dimensión política cuando notamos que se trata de: decidir que producciones merecen ser difundidas, o quienes merecen ser ``protegidos'' en su actividad creadora. Nuevamente, encontraremos que la pregunta no es nueva, y la convergencia presente de algunos artistas hacia las propuestas del movimiento de software libre y las licencias permisivas, se remonta a viejas iniciativas, emprendidas en momentos históricos en los cuales la tecnología no existía para inclinar las prácticas cotidianas de miles de personas, tornando ciertas tareas ampliamente disponibles, e iniciando modos completamente inédito de acceder a los bienes culturales a escala global.



\subsection{Posiciones respecto de los derechos de autor y de copia en el arte }

\par 

Sobre las cuestiones de la circulación de la información y los derechos de autor, la evolución de las posiciones respecto del tema se ha polarizado en dos posturas:



\begin{description}

\item[Pro-copyright ]Aquellas que adscriben al sistema vigente de derechos de autor y copyright, y desestiman la lógica de la circulación digital, especialmente de la web (muy difícil de controlar y sobre todo, restringir o vender) y buscan mecanismos para aplicar las limitaciones de los objetos materiales en un entorno inmaterial; como por ejemplo aquellos sitios que impiden copiar imágenes (que se pueden copiar de todos modos) o que limitan el acceso a la información con passwords, o aplican alguna de las medidas técnicas de restricción conocidas como DRM. Estas acciones en su mayoría están encabezadas por las gestoras colectivas de derechos de autor (SADAIC en Argentina, RIIA en USA, SGAE en España para mencionar algunas) en asociación o paralelamente a los intermediarios del negocio de la edición: discográficas, editoriales, etc.  Algunos sitios web publican material que por su fecha de realización está en dominio público, pero le colocan marcas de agua o firmas digitales de modo de entorpecer su copia, u obligar a los visitantes a pedir permisos de uso (Fig. \ref{lila:marca_agua}{}). Otro ejemplo: un clásico video anti-piratería que hemos visto en Argentina en las salas de cine, es el ejemplo de esta posición: asimilar de manera directa la copia digital al robo de bienes materiales (un auto, una cartera, una tv). 





\begin{figure}

\centering

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{seminario_edusol_info_system_files_foto.jpg} \caption{Ejemplo de imagen con marca de agua, obligando a los visitantes a pedir permiso de uso} \label{lila:marca_agua}{}

\end{figure}

\item[Copyleft ]Alrededor de este principio general acerca de las copias digitales, se crea un tipo de licencia –originalmente elaborada para el software libre– sobre la base de que algunos autores entienden que la difusión del conocimiento aporta a su progreso en cuanto más inteligencias se sumen a una determinada búsqueda, siguiendo el modelo del conocimiento científico. La primera licencia copyleft, la GPL (1984), es una acuerdo de uso de obras intelectuales que no desconoce los derechos del autor (por lo tanto NO es su opuesto), sino que exime al usuario o receptor de la obligación de pagar por usar o publicar la producción (lo cual no necesariamente implica que no se pueda vender), al mismo tiempo que le permite modificar la obra y hacer su propia versión (o traducirla, cambiarla de formato, etc.), citando su origen. 



Un ejemplo muy interesante, que trae además al debate el tema de la copia digital y su diferencia con las obras materiales, en tanto estas últimas no pueden copiarse fácilmente  \Parencite{742} 







\begin{figure}

\centering

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{seminario_edusol_info_system_files_011_momo.png} \caption{Peintre de peintres de Antoine Moreau. Un experimento sobre la creación colectiva en soporte material (pintura). } \label{lila:peintre_de_peintres}{}

\end{figure}

El artista hace circular una pintura de su autoría entre un grupo de amigos, que la intervienen de modo definitivo, dejando en algunos casos parte de la obra previa, y en otros ocultándola por completo. Los distintos estados de la obra son digitalizados y archivados en su web. (Fig. \ref{lila:peintre_de_peintres}{})



Otro ejemplo: el \href{http://www.derivables.com.ar}{proyecto Derivadas}, en el que un grupo de artistas derivo la obra de sus colegas. En la web hay documentación del proceso y algunas discusiones sostenidas.

\item[Proto-copyleft ]Muchos artistas, especialmente en Latinoamérica y en el campo de los nuevos medios (que enfrenta al creador con la realidad de la copia en cualquier iniciativa de circulación que adopte), han optado por formas de circulación permisivas, explicitándolas como notas que aclaran que un material puede copiarse siempre que se cite al autor, o que invitan a la descarga y difusión del material a los receptores. A veces nos encontramos con contradicciones, que provienen la complejidad del sistema legal y su poca presencia real en la sociedad como un sistema de beneficios y control para autores y receptores, y los artistas incluirán estas notas o invitaciones a la descarga JUNTO al símbolo del copyright. En otros casos, no incluirán el copyright pensando que de eso modo ``liberan'' su trabajo. Estos variados casos, entre los que se encuentran probablemente la mayoría de las obras publicadas en internet en webs de artistas o plataformas como fotologs, blogs, etc. representan esta tercera posición que denominamos proto-copyleft, porque declaran posiciones diferentes al copyright, pero no las formalizan legalmente: en algunos casos porque son anteriores a las primeras licencias que permitían su uso en obras distintas que software, y en otros, la mayoría, porque no les interesa la cuestión legal que regula la circulación de su trabajo. 



Ejemplo: El proyecto \href{http://www.ccec.org.ar/visionario}{visionario}: Un compilado de música electrónica que puede ser descargado desde la web, pero que no tiene licencia de uso a la vista. 

\end{description}

\par 





\subsubsection{Actitud copyleft en el arte }

\par 





\par 

En el arte, la licencia equivalente a la GPL para el software libre, se conoce como Licencia de arte libre, Francia (2000), y significa la liberación de la obra a su copia y modificación por otros, sin que ello signifique plagio o violación del copyright. Una iniciativa posterior (USA, 2004) muy difundida y usada es el sistema de licencias Creative Commons, cuyo origen también está inspirado también en la GPL y el modelo de producción y circulación del software libre, pero que abarca los diversos tipos de producción intelectual, desde el software, pasando por la literatura, la imagen, la música, el audiovisual, etc. La principal diferencia de CC es que permite al autor elegir cuales derechos (uso comercial, obras derivadas) libera, y cuales se reserva.



\par 

En este \href{http://www.youtube.com/watch?v=Lg6znYkNuUQ}{video de presentación de Creative Commons}[/fn] se explica a partir de un caso real, la posición de algunos artistas que quieren que su trabajo circule sin restricciones y puede ser usado por otros en sucesivas versiones. Las iniciativas copyelft en el arte, recuperan la auto-crítica histórica de las vanguardias de los años 20 y neovanguardias de los 60 a la noción de genio artístico, y proponen un modelo de creación que atribuye al autor el rol de configurador de nuevos aportes sustentados en un patrimonio cultural común a toda la humanidad, y cuyo acceso no debería estar restringido por derechos cuyo origen histórico ya no se encuentra justificado en el presente, a partir de las TICs.



\subsubsection{Reacciones desde la industria cultural y las gestoras de derechos de autor }

\par 

El video mencionado previamente \emph{\href{http://www.iwouldntsteal.net/}{No robaría}}, ha sido respondido por organizaciones y artistas que apoyan la libre circulación de los bienes culturales en esta nueva versión, que puede descargarse del sitio Web referido, donde se cuestiona este traslado literal de la ilegalidad de robar bienes materiales hacia los inmateriales, que supone el término piratería. El punto central del planteo es que no puede compararse un delito que despoja a otro de su posesión, con otro que la duplica sin pedir permiso. Ni la acción (en términos morales) ni las consecuencias son equiparables, por lo tanto piratería es una denominación ideológicamente posicionada, que en realidad refiere a copia no autorizada: una práctica social ampliamente extendida, especialmente en Latinoamérica.



\par 

Otro interesante video que analiza la criminalización de esta práctica es \emph{\href{http://www.youtube.com/watch?v=WNMoO7TU8y0}{Don't download this song}}.



\par 

En otro aspecto específico a la educación, un posicionamiento interesante acerca de los derechos de reproducción de obras de arte en los museos, para fines educativos (que está prohibida en casi todos los casos), está desarrollado en el \href{http://www.porlacultura.info/modules.php?name=Content&pa=showpage&pid=56}{artículo de Juan Antonio Ramírez}.









\section[Crítica a la noción de autor]{Crítica a la noción de autor: antecedentes en la historia del arte}

\par 

Cierto residuo de la concepción maquinal que condenara a la fotografía a no ser considerada “arte” hasta entrado el siglo XX, ha jugado un doble papel en relación a la noción de autor en obras que usan tecnología. Doble papel porque por un lado, ese “poder” atribuido a la máquina en la creación de las obras, ha atraído a los artistas críticos de la figura del artista-genio, oponiendo a esa concepción un rol para el autor más limitado por el propio aparato, pero sin embargo, no desaparecido o ensombrecido por la idea común: “pero con esa máquina cualquiera lo hace\ldots”



\par 

Es el caso de algunas de las vanguardias históricas y sus proyectos político-pedagógicos, como el \href{http://es.wikipedia.org/wiki/Constructivismo_(arte)}{constructivismo ruso} o la Escuela de diseño \href{http://es.wikipedia.org/wiki/Escuela_de_la_Bauhaus}{Bauhaus}, que veían en la máquina el instrumento ideal para evitar “la vanidad artística”, aquella que el gesto individual sedimenta como “estilo propio”, o “sello inconfundible del autor”. La máquina es para ellos, una especie de conjuro frente a la tentación del artista de caer en la “ficción de superioridad” que lo aleja de alguna función social, la que le otorga alguna dimensión política a su hacer (Fig. \ref{lila:tatlin}{}). 



\par 

La máquina será reivindicada, desde esta crítica al artista “burgués” como una herramienta cuyo acceso y lenguaje es universal (algo que retomarán los artistas en relación a internet en los 90s), y que por su capacidad de producir copias o múltiples, es el medio más adecuado para la comunicación visual orientada a un público amplio.





\begin{figure}

\centering

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{seminario_edusol_info_system_files_artehamuerto.jpg} \caption{Tatlin y Heartfield sostienen un cartel que dice: ``El arte ha muerto, Viva el arte de la máquina de Tatlin''. 1920.} \label{lila:tatlin}{}

\end{figure}

\par 

Por otro lado, ha sido el carácter automático y accesible, la misma razón que ha alejado históricamente a dos campos de conocimiento (arte y tecnología), ubicándolos casi en extremos opuestos de la sensibilidad. En cualquier caso, se acuerda con el carácter al menos \emph{difuso}, en el que se produce la creación con tecnología, de acuerdo a los parámetros del canon clásico, en los cuales el autor poseía y daba cuenta de una extra-ordinaria destreza manual, unas habilidades innatas no aprendidas, y creaba originales únicos e irrepetibles. 



\par 

Esa autoría “difusa”, característica de la creación con aparatos técnicos, se usa, en un caso -el de la pintura tradicional- para rechazar la posibilidad de que las máquinas puedan producir arte (como lo harán los artistas románticos y neoclásicos) y en el otro –las vanguardias históricas– para rescatar precisamente en esa debilidad el “potencial crítico” hacia la institución-arte, a la cual la vanguardia acusa de ser funcional al poder, dando el sustento ideológico necesario.









\section[Efecto copyleft avant la lettre]{Efecto copyleft avant la lettre: o cómo explicar el copyleft donde todos lo practicamos.}

\par 

Hace algunos años, el movimiento de software libre ha logrado instalar en la esfera pública su concepción sobre la producción y circulación del conocimiento, en el marco de las extendidas prácticas de la copia, redefinidas por el acceso masivo a internet. Un fenómeno global, con matices locales: la discusión sobre derechos de autor y redes de cultura compartida en Latinoamérica tropieza con la naturalización de la copia ``ilegal'', que artificializa la alternativa política del copyleft.



\par 

La pregunta que intentaré desglosar es: ¿cómo explicar el copyleft donde la mayoría cree que es el modo ``natural'' de circulación de la cultura? ¿qué interés aportan estas experiencias avant la lettre a la discusión global sobre el futuro de la circulación de la cultura?



\subsubsection{[1984] más acá de Orwell: Stallman y Jobs}

\par 

1984 fue el año en el cual Stallman inicia el movimiento de software libre, a partir de la formalización de la primera licencia copyleft (GPL) y también es el año en el cual Apple introduce su modelo Macintosh, con la interfase gráfica de escritorio, ``para el resto de nosotros''. Dos líneas en la historia de la informática que tardarían muchos años en converger: los expertos posicionándose respecto de la mercantilización del conocimiento informático, y abriendo su propia línea de desarrollo de software con la dinámica cooperativa de las primerísimas épocas; y los usuarios no expertos, ingresando a ese mundo habilitados por la investigación y el diseño de algunas empresas, intentando ampliar el mercado al tiempo que multiplicar sus ganancias.



\par 

Estas dos líneas evolutivas tardarían mucho en converger porque los expertos permanecieron aislados por la alta curva de aprendizaje de aquellos programas libres de hostiles interfaces que elaboraban, que si bien podían circular libremente, seguían siendo usables sólo por expertos.



\par 

Los usuarios finales, ingresados a la informática por los diseños ``user friendly'', compraban con ese acceso también sus restricciones: todo el software bajo copyright y \emph{``as is''}.



\par 

Sin embargo, estos mismos usuarios, a poco de usar la PC y luego, sobre todo con la introducción del CD-rom, comenzaron a poner en práctica la obvia potencialidad de una herramienta para copiar rápida, económica y sin pérdida de calidad: cada PC multimedia se convirtió en una pequeña editora, con el marco legal del copyright como único límite (desconocido, en la mayor parte de los casos).



\par 

A poco de iniciado este proceso, en los primeros años del 90, surge internet, instalándose en el ámbito doméstico algunos años después. En la mayoría de los países latinoamericanos, el año de ingreso de internet es 1995, y va a tener lugar en las universidades de las grandes ciudades, extendiéndose lentamente (en velocidad y costo) hacia sectores amplios de la población\footnote{Un 	apartado especial merece notar que en muchos países, tener acceso a 	internet no significa tener PC o  internet en casa, sino acceder en 	la escuela, trabajo o sobre todo, los cybercafé (cuyo costo es \$1 	por hora=0,20 euro) por lo que es principal lugar de conexión para 	la mayoría.}.



\par 

¿con qué tradición de regulación de los derechos de autor enlaza la irrupción de un entorno tecnológico capaz de convertir a cada usuario de tecnología doméstica en un editor de contenidos propios y ajenos?



\par 

Una reacción habitual al explicar el copyleft en una clase universitaria en Argentina es: ¡pero entonces nosotros siempre practicamos el copyleft! Porque podemos usar para lo que querramos el software, copiarlo cuantas veces se nos ocurra, y compartirlo con nuestros amigos o incluso venderlo\footnote{No 	podemos modificarlo, ciertamente, pero en realidad esa es la 	libertad más abstracta y menos practicable de  la GPL para el 	usuario final.}.  Si algo de eso está prohibido, resulta díficil de creer, porque todo el mundo lo hace y nadie lo controla. Y si insistimos en que lo está -la duda es habitual porque la naturalización y los hechos indican que no- ¿qué pasa con los espacios gubernamentales, donde no se ``debería'' contravenir la ley? ¿qué hay del software que usamos acá? Una pregunta obvia, que impide que la discusión escale a posiciones de responsabilidad, que deberían responderla coherentemente.



\par 

Puede suceder incluso, que alguien muy joven diga: pero, ¿cómo? ¿Photoshop no es libre? Si cuando compré mi PC me preguntaron que  software necesitaba y lo instalaron gratuitamente\ldots ese, y muchos otros, sin siquiera advertirme que, en realidad, ellos no ``deben'' hacer eso.



\par 

O podría darse tal vez, que un docente universitario argumente frente a sus alumnos, cuando estos dudan de la legitimidad de fotocopiar un libro completo de otro autor: ``Está permitido para usos académicos'', lo cual resonará razonable (y conveniente) en las conciencias de los estudiantes, y se verá ratificado por la multitud de libros disponibles como fotocopias exhibidos obscenamente en el local de copias interno a la institución (a veces gerenciado por la misma). Los alumnos se convencerán de que hay demasiados elementos para creer que la ley de propiedad intelectual \emph{verdaderamente }no permite tales usos\footnote{Ley 	11723: permite 1000 palabras como cita máxima para uso académico.}. Claro, las leyendas en la retirada de tapa de los libros, a veces fanáticamente repetida en cada página, reaparecerá la duda: \emph{``Queda rigurosamente prohibida, sin la autorización escrita de los titulares del copyright, bajo las sanciones establecidas por las leyes, la reproducción total o parcial de esta obra por cualquier medio o procedimiento, comprendidas la fotocopia y el tratamiento informático [\ldots]''}



\par 

¿los estudiantes dudarán entonces del estado de derecho en su país? ¿cómo es posible, entonces, que las universidades públicas y privadas alberguen industrias de la copia de libros? ¿cómo es posible que en algunos países, como Chile y Perú por ejemplo, que la mayoría de los estudiantes acceda principalmente a los textos gracias a ediciones piratas?



\par 

La respuesta es simple, y logra sortear los creativos esfuerzos de los editores por tornar visibles, legibles, claras, específicas y sin lugar a dudas esas leyendas: igualmente nadie las lee, corriendo con la misma suerte que los contratos de usuario final del software, y alguna que otra ley más significativa en la vida cotidiana, como la que permite que muchos de los genocidas de las últimas dictaduras militares estén libres y ocupando cargos políticos en las democracias.



\par 

Pero volviendo a la necesidad de obtener un bien cultural, si a nuestro ciudadano preocupado por el tema, aún le quedaran dudas acerca de cuales formas de conseguir software, música o películas son legítimas, saldrá a caminar por el centro de alguna ciudad latinoamericana por la noche (y muchas veces de día), y se encontrará con una oferta alucinante de material disponible con niveles de producción muy diversos: desde el simple CD-R indiferentemente escrito a mano, hasta tapas originales cuidadosamente escaneadas y reimpresas domésticamente o de modo industrial; desde copias directas de obras editadas hasta compilaciones de mp3 o ediciones ``originales'' de 4-5 películas de baja calidad en un DVD, reunidas temáticamente.



\par 

Y como el negocio tiene muchos indeseables que estafan vendiendo material virgen en un atractivo packaging, los vendedores estarán preparados para demostrar la calidad del material in situ, con sus reproductores de DVD portátiles. Además de eso, habrán desarrollado, los más habiles, estrategias para orientar a los indecisos y convencer a los incrédulos. Podrán darnos consejos dignos de cinéfilo o melómano, a veces repitiendo lo que dice la caja, otras lo que dicen otros que saben, otras comentando su propia experiencia, chequeando el material o pasando el rato mientras nadie se acerca. El vendedor ambulante de cds llega al negocio por su fácil y rápida rentabilidad, pero en el hacer desarrolla habilidades que se acercan a lo que hemos entendido como ``gusto'' ¿no estamos aquí frente a un fenómeno de interés sociológico?\footnote{Es 	interesante notar, que esta habilidad no la desarrollan todos los 	vendedores de copias no autorizadas, sino los que venden contenidos 	intangibles: necesitan saber y poder decir lo que no puede verse: 	por ejemplo, es más improbable que un vendedor de libros piratas 	los haya leído o incluso le interesen, a que un vendedor de cds 	haya escuchado o visto su propio material.}



\par 

Quizá el mismo confundido ciudadano, aún dudando sobre la esquizofrenia colectiva que hace que todo el mundo infrinja pública y sistemáticamente la ley de propiedad intelectual, suba al tranporte público y tenga la suerte de escuchar a otro vendedor de cultura ofertando una exclusiva ``compilación original'' de 40 temas románticos, o cumbia o tango\ldots de los cuales hábilmente elegirá los clásicos de los clásicos, haciéndonos escuchar a todo volumen sus segmentos más conocidos, para demostrar la calidad de la edición. Y si la estrategia sensibiliza, todo aquel que cuente con \$5 (un euro) podrá llevarlo de regalo a casa.



\par 

Si aún dudara como una edición exclusiva se puede vender sólo en un bus y tan económica, cuando su contenido por separado costaría 10 veces más en una disquería, puede que intentando entender se encuentre hojeando el principal matutino de su ciudad, y en la sección de avisos clasificados, \emph{Informática}, subcategoría \emph{Software, juegos y CD-ROMs}, verá que puede conseguir casi cualquier software, video juego o cd multimedia por \$6 o 3x\$15 (3 euros), y verifique que el mercado está organizado, y tiene sus precios autoregulados.



\par 

¿Es posible que tantas personas se dediquen casi ``profesionalmente'' a la industria de la copia no autorizada, sin que se las controle y sin que sus productos se perciban socialmente como ``ilegales''.



\par 

Pues si que lo es.



\par 





\subsubsection{Los problemas de la naturalización: el doble estándar}

\par 





\par 

Supongamos que nuestro ciudadano dubitativo es un autor: un músico, un fotógrafo, un escritor.



\par 

Enfrentará, más temprano que tarde desde la web2.0, la necesidad de publicar y que su obra circule.



\par 

Es probable, que entonces, se interese por los derechos de autor y la regulación del copyright que lo ``protege'',  al tiempo, seguramente que intenta comprender el particular momento de inflexión en el que nos encontramos, al acceder vía internet a recursos culturales que antes resultaban inalzanzables en formato, o costo.



\par 

Luego de lidiar con la maraña técnico-legal, descubrirá que tiene derechos, y que algunos autores viven del copyright: al conocer quienes y por qué obras, seguramente, dudará\ldots si eso es lo que quiere para su vida. Pero de algo hay que vivir, los autores tienen que recibir compensación por su trabajo, de eso se trata ser profesional finalmente; así que avanza en los detalles de como resguardar su obra de las copias no autorizadas, ya sean privadas o comerciales, porque en el fondo, son copias no vendidas.



\par 

Ese típico proceso, antes de internet y las redes de pares, solía bifurcar en dos grandes opciones: si la obra tenía ``salida'' comercial, ceder los derechos de autor a un editor y recibir un pago único o un porcentaje mínimo por cada copia vendida; o bien, si la obra no era para el gran público, quejarse, guardarla en casa, volver a quejarse, descubrir que a muchos autores les pasa lo mismo y finalmente, resolver ponerla a circular  sin mayores restricciones que la dificultad que ofrecía la copia analógica, prefiriendo copias no autorizadas a invisibilización. [También hay quienes prefieren resguardarla, si.]



\par 

Las tecnologías digitales de copia, más Internet, con las redes p2p y los sitios que publican material con copyright sin autorización, multiplican exponencialmente el acceso y la circulación de bienes culturales, tornando inoperantes todos los mecanismos de control: la discusión sobre derechos de autor y derechos de acceso a la cultura se vuelve prioritaria e inevitable.



\par 





\subsubsection{La extrañeza en la discusión sobre el copyleft}

\par 





\par 

Actualmente, el copyleft y otras formas de licenciamiento alternativas al copyright están introduciéndose paulatinamente en las discusiones de los productores culturales cuando se enfrentan al cambio de paradigma de la circulación de la cultura en internet y el fenómeno de las redes de pares, en simultáneo con el dilema de como vivir de la propia producción en entornos que la incentivan escasa o nulamente.



\par 

A poco de iniciar el análisis, especialmente al poner en rigor las definiciones y el marco legal -supuestamente- vigente, se reconoce que en la práctica, vivimos en una suerte de cultura copyleft \emph{avant la lettre}, representada en las libertades más practicadas por los usuarios finales: uso, copia y redistribución de cambios sin restricciones; con la única salvedad de no acceder al código fuente o los ``originales editables''.



\par 

El modelo del software libre sirve de punto de partida en la discusión, pero se torna purista sino reconoce la artificialidad del énfasis estrictamente legal y se atasca en un par de puntos conflictivos para los autores: los usos comerciales y las obras derivadas. Al mismo tiempo, sin resolver estos puntos problemáticos, se inicia una discusión previa en el mismo momento: ¿por qué no se cumplen los derechos de autor y el copyright?



\par 

Habitualmente, en las discusiones sobre copyright y copyleft los participantes son autores, además de ser receptores de cultura como el resto de la sociedad: pero están posicionados en la discusión en tanto autores (y usualmente convocados por ello). Los consumidores ``puros'' suelen estar ausentes de estas discusiones, y lamentablemente los autores parecen olvidarse de como producen y la influencia que recibieron y reciben de otros autores al formarse y al interactuar con sus pares. Suelen ovidar que también accedieron a libros, imágenes, películas, música, software gracias a que alguien más se los suministró como una copia no autorizada, gracias a una red en la cual buscaron lo que querían leer, escuchar o ver y lo encontraron porque alguien más decidió compartirlo o gracias a que otro tradujo un material en nuestro idioma para hacerlo accesible. Las esferas del autor y el receptor están concebidas como mundos separados, que convenientemente, no se tocan.



\par 

En esta disociaión de roles, no es extraño asistir, en el contexto de una discusión sobre copyleft, a un repentino interés por conocer los detalles de la regulación del copyright. En cierto sentido, es completamente lógico. Es una discusión primera, que la mayoría de los autores no ha atravesado en su formación, y donde en el contexto de una aproximación al copyleft, se entera por primera vez que tenía unos derechos que les están proponiendo ceder. La sola promesa de lo perdido puede onnubilar al autor e impedirle avanzar en el análisis de la contradicción y obsolescencia de este sistema en los entornos digitales del presente, donde las condiciones que dieron sentido al copyright están completamente modificadas y necesitan una transformación estructural, e incluso omitir la evidencia de los hechos:  los propios autores, cuando consumidores de bienes culturales, se comportan ``irrespetuosos'' de los derechos que reclaman para su obra, y se muestran fascinados por la potencialidad del compartir información entre pares en red.



\par 





\subsubsection{Efecto performativo del copyleft}

\par 





\par 

En general, la actitud copyleft es una posición política y una voluntad de revisar tanto derechos como responsabilidades de autores y receptores, incluso cuando ésto requiera de la deconstrucción de la noción de autoría, para que pueda dar cuenta de la compleja dinámica de los procesos creativos, de la génesis de las obras, y de modelos alternativos de relación autor-receptor.



\par 

En algunos contextos sociales, el valor de detenerse en las precisiones legales y formalismos de regulación es principalmente generar un efecto performativo: hablar de copyleft sirve fundamentalmente a abonar una discusión compleja y contradictoria, donde lo que debería ser no es,  pero no se ha explicitado y mucho menos decidido que sea de otro modo (sino simplemente se ``hace'').



\par 

En los países emergentes, partimos de una posición paradójicamente privilegiada en la discusión sobre el copyleft, porque hemos atisbado la respuesta sobre el futuro de la cultura en un entorno regulado por licencias copyleft: ¿qué pasa cuando todo es susceptible de ser usado, copiado, y redistribuido libremente?



\par 

Es la condición de circulación de la cultura donde la economía no da margen para que sea de otro modo: somos copyleft\emph{ avant la lettre}, simplemente porque de no existir la práctica generalizada de la copia no autorizada y el compartirlas entre pares, la mayoría de nosotros no accedería a los bienes culturales: no podríamos pagar la licencia del software que usamos ni los libros que leemos, ni la música que escuchamos ni las películas que vemos. Ese es el evidente límite del control y la presión que el estado y las gestoras de derechos de autor pueden ejercer sobre miles de personas cometiendo infracciones cotidianamente, con grados muy diferentes grados de ética, conciencia y responsabilidad.



\par 

¿De qué viven los autores cuando casi todo puede obtenerse sin pagar derechos de copia? Aquí es preciso distinguir que la mayoría de las copias no autorizadas son de material de autores extranjeros, no locales.



\par 

Los autores locales conocen la disyuntiva comentada previamente, antes de que internet asomara en la escena cultural: resguardar el material con rudimentarios controles posibles, aún a costa de que circule poco; o liberarlo y esperar que las copias ``legales'' sean un porcentaje significativo de todas las que circulan, y recibir los beneficios sin intermediarios. Esta estrategia es muy frecuente en músicos o escritores independientes, que tienen su material en la web pero venden el CD o libro ``original'' en las presentaciones en vivo. En otros casos, la producción puede estar previamente financiada por la actividad habitual del autor: el caso de delicada discusión alrededor de la producción intelectual de docentes universitarios en el marco de su tarea rentada.



\par 

La discusión es compleja y es global. El proceso está en marcha y es inevitable posicionarnos.



\par 

Las experiencias de copyleft \emph{avant la lettre }tienen la potencialidad de señalar el efecto de sentido detrás de los tecnicismos legales que suelen agotar las energías de las discusiones en torno a nuevos paradigmas de circulación de la cultura: son prácticas, que producen efectos sociales concretos y modelan la experiencia de miles de personas.



\par 

Tienen la ambigua potencialidad de por una lado, tornarse inevitablemente políticas si repentinamente fueran controladas y reprimidas en tanto delitos, y por otro cargan aquella laxa permisividad de lo que no es urgente, que resuena formal y legalista en un contexto de precariedad jurídica y económica.









\section[Convergencia en modelos alternativos]{Convergencia de ideas en los modelos alternativos de circulación que propone el movimiento de software libre desde otras áreas de la producción cultural.}

\begin{quotation}

	\par 

	\emph{``En un tiempo muy distinto del nuestro, y por hombres cuyo poder de acción sobre las cosas era insignificante comparado con el que nosotros poseemos, fueron instituidas nuestras Bellas Artes y fijados sus tipos y usos. Pero el acrecentamiento sorprendente de nuestros medios, la flexibilidad y la precisión que éstos alcanzan, las ideas y costumbres que introducen, nos aseguran respecto de cambios próximos y profundos en la antigua industria de lo Bello.}

	

	\par 

	\emph{En todas las artes hay una parte física que no puede ser tratada como antaño, que no puede sustraerse a la acometividad del conocimiento y la fuerza modernos. Ni la materia, ni el espacio, ni el tiempo son, desde hace veinte años, lo que han venido siendo desde siempre. Es preciso contar con que novedades tan grandes transformen toda la técnica de las artes y operen por tanto sobre la inventiva, llegando quizás hasta a modificar de una manera maravillosa la noción misma del arte.''}

	

	\par 

	— PAUL VALÉRY, Pièces sur l'art ( ``La conquête de l'ubiquité'')\footnote{Párrafo citado por W. Benjamin como introducción al artículo ``La obra de arte en la era \ldots'' op. cit.}

	

\end{quotation}

\subsubsection{Potenciales de convergencia en una época de redefiniciones}

\par 

Si bien las producciones culturales a las que denominamos ``arte contemporáneo'' tienen un impacto social escaso y usualmente encorsetado en el ``efecto-museo''; su visibilidad y valoración social, heredada de la tradición histórica de las obras auráticas, es muy alta y con muchas posibilidades de generar discusión a su alrededor (notése el efecto de la obra ``Natividad'', del artista costarricense Guillermo Vargas).



\par 

Se trata entonces, de una alianza estratégica, con el único de reparo de evitar contagiar al movimiento de cultura libre de la esterilidad política del ``efecto-museo''.



\par 

En la actualidad, el principal efecto que produce el uso de licencias permisivas en obras de arte, o la  introducción de algunos de los interrogantes abiertos por ellas, es un efecto básicamente performativo: para entender la obra es preciso entender los conceptos involucrados e introducir precisiones legales que señalan ya sea esta ``disociación actitudinal'' que comentamos previamente entre el rol autor y el rol consumidor; o ya sea para señalar un modo de crear ``permitido'' al interior del museo (el remix, la cita, la apropiación) y que es ilegal por fuera de las puertas del museo, o  sólo puede ser usada por aquellos que pueden ``demostrar'' que se resguardan en ``excepciones'' reservadas a los artistas.



\subsubsection{La afinidad ideológica de las propuestas: desvelar el desconocimiento mutuo.}

\par 

Otro potencial de convergencia muy interesante y enriquecedor con el mundo del arte es el de la afinidad ideológica de muchas producciones artísticas, que bajo formas sutiles y no ``evangelizantes'' introducen las problemáticas en discusión.



\par 

La copia, otro concepto de ambigüedad no precisada que puede referirse tanto a las formas manuales como técnicas de la reproducción de una obra original, ha sido practicada históricamente por los artistas de varios modos:



\begin{itemize}

	\item 

	como homenaje a los maestros,

	

	\item 

	como herramienta de estudio y entrenamiento o demostración de habilidades,

	

	\item 

	como forma irónico-crítica de la tradición precedente,

	

	\item 

	como materia prima: partiendo de copias de obras de otros autores — dentro y fuera del campo artístico: osea, incluyendo el diseño, la publicidad, etc.

	\par 

	

	

	

\end{itemize}

\par 

Hablamos previamente del collage como procedimiento creativo, y su redefinición del concepto de autoría. Artistas como Hanna Höch, o Alexander Rodchenko, o Laszlo Moholy Nagy, usaron el collage y el fotomontaje\footnote{\url{http://www.cutandpaste.info/}} como formas creativas basadas en la descontextualización y recomposición de obras de otros autores, publicadas en revistas, diarios, carteles, etc. (Fig. \ref{lila:hannah_hoch}{})



\par 



\begin{figure}

\centering

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{seminario_edusol_info_system_files_0205hannah.jpg} \caption{Collage de Hannah Höch, Alemania 1919} \label{lila:hannah_hoch}{}

\end{figure}



\par 

Algunas obras de arte clásicas, como la ``Mona Lisa'' de Leonardo Da Vinci, en función de su carácter de ``iconos'' del arte occidental, han sido reversionadas en sentido irónico o crítico en múltiples oportunidades: quizá las más conocidas de la Gioconda, son la obra ``LHOOQ'' de Duchamp o las ``30 Giocondas'' de Warhol (Fig. \ref{lila:warhol}{}).



\par 

La aproximación a la copia como ``homenaje'' o demostración de habilidades y superación del maestro, tiene múltiples ejemplos en todas las épocas históricas: en el caso de las Meninas, Picasso realiza más de cincuenta versiones de toda la composición y de algunas partes, y otros artistas como el fotógrafo Joel Peter Witkin, hacen su \emph{``remake''} con su inconfundible estilo.





\begin{figure}

\centering

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{seminario_edusol_info_system_files_Warhol01pic.jpg} \caption{Las 30 Giocondas, Andy Warhol} \label{lila:warhol}{}

\end{figure}

\par 

La obra de Sherry Levine (Fig. \ref{lila:evans_levine}{}) es una obra conceptual que introduce el plagio como recurso estético para proyectar la consecuente pregunta acerca de que procedimientos construyen hoy la noción de autor en las artes visuales, y en especial en relación a ``otros'' representados como es el caso de la fotografía documental. La obra de Levine reproduce sin ningún cambio, una obra clásica del fotodocumentalismo como es la serie de fotografías de granjeros del sur estadounidense durante la recuperación post-crack del 29.



\par 



\begin{figure}

\centering

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{seminario_edusol_info_system_files_evans-levine.jpg} \caption{Fotografías de Evans y Levine} \label{lila:evans_levine}{}

\end{figure}



\par 

En 1979, Levine re-fotografía la obra de Evans de un catálogo de una exhibición justo después de que su copyright ha vencido en EEUU. La obra de Levine se introduce como un procedimiento de provocación a los límites del museo para flexibilizar los procedimientos autorales, dada la imposibilidad de que la obra pasara por suya, siendo un icono de la fotografía documental.



\par 

Paradójicamente su obra –la reproducción de las fotos de Evans– se encuentra bajo copyright.



\par 

Años mas tarde, en 2001, Michael Mandiberg profundiza la crítica de esta obra y \href{http://www.aftersherrielevine.com/}{digitaliza las reproducciones de Levine en alta resolución} y las dispone en una web para su descarga, con certificado de autenticidad incluido.



\par 

La ironía aporta en estos casos, el componente de contradicción necesario para posicionarnos sobre la validez de las acciones puestas en juego.



\par 

Es interesante señalar, como nota aparte, que Michael Mandiberg es un artista involucrado fuertemente con el movimiento de cultura libre, habiendo desarrollado, entre otras obras, el plugin \emph{\href{http://therealcosts.com/}{The real costs}} para Mozilla Firefox que permite comparar la emisión de CO2 de un viaje en avión, en auto o en transporte público, en sitios de ventas de pasajes o viajes.



\subsubsection{Propuestas y proyecciones}

\par 

Quizá el potencial más prometedor de las licencias permisivas usadas por artistas contemporáneos participando del mundo del arte ``real'', sea que ayudarán a derribar las distancias artificialmente creadas entre autor y productor, por un lado, y por otro a diversificar y balancear la disponibilidad de obras en los tipos de licencias (restrictivas o permisivas) ampliando los niveles de calidad y enfoque



\par 





\subsubsection{Sobre las distancias autor-receptor}

\par 





\par 

Retomando la historia del arte, el collage o otras formas artísticas que parten del mundo cultural como ``materia prima'' han buscado, más allá de los resultados en sí, esa desmitificación de la noción de autor como un personaje solitario e inspirado, indiferente e impermeable a las influencias de su campo (colegas, tradición, etc.) que crea desde la nada más vacía y desprovista de pasado.



\par 

Uno de los efectos más profundamente transformadores que implica la comprensión profunda de la propuesta de la cultura libre, es el reconocimiento del acto de creación como un aporte, una síntesis nueva del material cultural a disposición de cada individuo en sus derivas consumidoras de cultura (las cuales no deberían estar condicionadas por ningún otro factor que el de su interés).



\par 

Ese aporte, original y valioso, se apoya en una tradición siempre: más allá que la comente, la critique o la satirice, la amplíe, la resignifique o la mejore.



\par 

De allí que además de un receptor que deviene autor, en las obras interactivas o lúdicas del arte contemporáneo, también se torna evidente que el autor es primero que nada un receptor, y esa capacidad de interpretación y de comentario con voz propia es la que lo que habilita como autor.



\par 

Así visto, los autores tenemos que estar tan preocupados por la libre circulación de la cultura como los ``meros'' receptores — si tal figura existe- en tanto que sin esa precondición, la creación es inviable.









\subsection{Aspectos a debatir sobre las licencias permisivas en el arte}

\subsubsection{Sobre la diversidad y la calidad de las obras licenciadas para su libre circulación}

\par 





\par 

Un primer y primitivo argumento detractor de las licencias copyleft o permisivas, que ya viera surgir el software libre es el que ``desconfía'' de la calidad de una producción cuyo autor ofrece libremente. Muchos receptores, impregnados de la lógica mercantil y objetual que dominara el mundo hasta hace poco tiempo de manera completa, no logran comprender que algunas personas ejerzan la libertad que les habilita la red internet y sean consecuentes con sus ideas acerca de la creación (como aporte a la tradición con la que se dialoga) o con su voluntad de compartir sus pasiones y soluciones pensando que puede haber otros con los mismos intereses/problemas (y contando con que ese otro puede tener la solución que yo mismo necesitaré en el futuro).



\par 

Las licencias permisivas o copyleft no tienen nada que ver con la calidad de las producciones licenciadas. La ``calidad'' de una obra de arte es también un concepto vago y problemático en el arte contemporáneo que no parece conducir más que a fundamentalismos discursivos esencialistas que desconocen las experiencias de sucesivas ``flexibilizaciones'' con las que las instituciones artísticas han absorbido las más radicales propuestas de los artistas obsesionados en hacerlas estallar en contradicción.



\par 

La calidad supone juicio, o parámetros de evaluación, y las obras de arte, igual que la pasión, se ocupan de intensificar la experiencia donde sea que la sensibilidad hacia el mundo se encuentre adormecida. Parece imposible generar parámetros para evaluar ese factor de calidad o ``efectividad'' que no dependan de variables históricas y contextuales.



\par 

Sin embargo, la diversidad de producciones, de todos los tipos y orígenes, constribuye a desmantelar el prejuicio de que lo ``libre'' (casi sinónimo de gratuito) es de poco valor. El valor, si juzgable, viene dado por su pertenencia a un conjunto diverso, amplio, en el que mide su potencial de diferenciación.



\par 





\subsubsection{Puntos problemáticos para los autores en las licencias permisivas}

\par 

Entre los artistas preparados por sus reflexiones y acciones previas, a involucrarse con el modelo de circulación que propone el movimiento de cultura libre, solemos encontrar algunas dificultades para entender y usar las licencias permisivas así como preocupaciones recurrentes sobre dos libertades de las licencias copyleft: la que permite usos comerciales de la obra, y la que permite obras derivadas.



\par 





\par 





\subsubsection{Desconocimiento del copyright, y por extensión: errores de interpretación sobre el copyleft}

\par 

Al inicio de este texto hablabamos del potencial de convergencia y la importancia de preguntarse por la relación arte y cultura libre. Hemos presentado algunos datos históricos que indican que la convergencia es posible porque hay procesos de pensamiento y acción realizados en modo paralelo por artistas y activistas de cultura libre: lo que parece faltar es conocimiento los unos de los otros de los puntos en común.



\par 

El software libre y el copyleft como concepto (no como práctica necesariamente) están hoy fuertemente instalados en algunos imaginarios culturales específicos: el de las TICs, en la educación, en la web2.0, y en las discusiones sobre acceso a la cultura donde quiera que se den.



\par 

Su presencia como ``marco de referencia'' no implica necesariamente su comprensión: así como estudios de los grupos de cultura libre de Brasil reflejan que la mayoría de los que usan licencias permisivas no comprende realmente los alcances de las opciones que ha elegido, o cuando escuchamos equiparar copyleft a dominio público, o a gratuidad como dos de las confusiones más extendidas del concepto, resulta evidente que estamos ante un fenómeno mediático, asociado a la actualidad más inmediata del campo de conocimiento de avance más vertiginoso de los últimos tiempos, como son las tecnologías digitales.



\par 

Estas dificultades se presentan como de transición: es necesario que creadores y receptores comprendan cabalmente el alcance de sus derechos y sus restricciones, así como las tendencias que la industria cultural y las gestoras de derechos de autor impulsan para limitar las potencialidades de copiar y compartir de las redes digitales, para que logren posicionarse y defender sus derechos. En simultáneo, especialmente los creadores deberán enfrentar aquel doble estandar que manejan como autores o como receptores, y discutir con el resto de la sociedad el balance entre retribución justa y derechos de acceso a la cultura.



\par 





\par 





\subsubsection{Desinterés por la maraña técnico-legal}

\par 

Una dificultad primera atravesada la comprensión general de la propuesta de la cultura libre, es conseguir que los artistas se interesen por los detalles legales de la disciplina que practican y que identifiquen la importancia política de ofrecer a los receptores una alternativa ``legal'' para la circulación de sus obras. Muchos artistas, reconocen que en su carrera ha habido un momento en el cual tuvieron que decidir si dejar que su trabajo circulara sin restricciones por las redes, o si cuidaban que las copias no proliferaran negándoselas a todo el que se las solicitaba, a excepción de las situaciones contractuales, y dedicándose a controlar que las copias ilegales fueran retiradas apenas detectadas.



\par 

Evidentemente, para un artista no consagrado, los costos y las energías que supone controlar las copias digitales y el mal momento que implica negar copias incluso a personas que saben podrían contribuir a la difusión y análisis de su propuesta, solo porque el pedido no se da de un modo ``formal'', representan un precio altísimo que no parece beneficiar a ninguna de las partes. De allí que la mayoría decide ``dejar'' que las obras se copien, sin ofrecerlas, pero sin negarlas ni controlarlas tampoco. En la mayoría de los casos, las iniciativas de usuarios que ``comparten'' obras en la red, está alimentada de pasión y admiración por el trabajo del otro.



\par 





\par 





\subsubsection{Usos comerciales}

\par 





\par 





\par 

Los usos comerciales enmarcados en la licencia arte libre, bajo el ``uso con cualquier propósito'', o como permiso en las licencias Creative Commons, es uno de los más discutidos entre los artistas.



\par 

El punto de conflicto es complejo: no todas las prácticas artísticas suponen modelos como el de la música en vivo, que puede desplazar el ingreso por venta de Cds al que proviene del espectáculo en vivo, sin intermediarios que retienen porcentajes elevados.



\par 

En un caso similar, los cineastas que se orientan al mainstream, forman parte de un complejo sistema de producción y amortización de costos basado en el prorrateo que supone la venta de entradas. Si las copias se distribuyen sin restricciones, la venta se limitaría al espectáculo en las características que ofrece la sala de cine, irreproducible en entornos domésticos.



\par 

Ese modelo de retribución no funciona para muchas otras producciones artísticas, incluso musicales como la de aquellos músicos que no hacen espectáculos en vivo.



\par 

Por citar algunos casos: los fotógrafos reciben compensación por la venta de copias, o de su ``original'' si así lo desean, pero salvo en situaciones contractuales, siempre a posteriori.



\par 

Muchos escritores, no viven de otro ingreso que del canon por copias vendidas por la editorial que los publica.



\par 

Ciertamente que los artistas que viven de su producción son un pequeño grupo de privilegiados frente a la totalidad de los productores, y donde no siempre esa condición de ``profesionales'' del arte está en directa relación con la calidad de lo producido. Si extrapolamos las pretensiones de las vanguardias de un arte anónimo, extendido, desrregulado al conjunto de los seres humanos que habitamos el mundo, todo vuelve a señalarnos que las condiciones materiales parecen ser las que deciden quien es artista y quien ``sólo'' intensifica su experiencia de vida y la de sus allegados.



\par 

Por otro lado, la posibilidad de usos comerciales por parte de los intermediarios del sistema del arte,  quitan a algunos artistas una de las pocas herramientas de negociación que poseen a la hora de obtener retribuciones económicas por su producción. Si una editorial, un museo, una galería o un centro cultural puede usar sin restricciones una obra, sin participar al autor de ningún modo, veremos profundizarse aún más las precarias condiciones de trabajo de los artistas contemporáneos, donde no es raro que en los grandes montajes espectaculares que se suceden en las capitales turísitico-culturales del mundo, todos los que participan en el armado de una exhibición cobran por su trabajo, excepto el artista en cuestión.



\par 

Sobre este punto, el de los usos comerciales, parece ser necesario avanzar con prudencia en el análisis caso por caso de las reticencias de los artistas. Es necesario recordar que los modelos que hoy funcionan el el software, o en la educación, no necesariamente funcionarán en otras disciplinas.



\par 





\par 





\subsubsection{Obras derivadas}

\par 





\par 





\par 

Las obras derivadas son aquellas realizadas a partir de la materialidad de las obras digitales o digitalizadas, usando todo o algunas partes de las mismas. Bajo la misma lógica del collage, pero con una disponibilidad de posproducción ampliada al infinito por el software de edición, las obras derivadas son una práctica corriente y en aumento en los entornos digitales. El fan-art es una de sus manifestaciones más extendidas, ajenas al mundo del arte y generada por la pasión de usuarios respecto de personajes o historias circulando en los medios de masas (cine, TV, historietas, videojuegos). En estos casos, las obras derivadas son ``toleradas'' más allá de la infracción a los derechos de autor que representan, porque suelen mantenerse en el ámbito de lo privado, o ser funcionales al crecimiento de la popularidad de la historia/personaje en cuestión.



\par 

¿qué pasa cuando el procedimiento de las derivadas se propone como artístico? Como vimos previamente, una de las acepciones de ``copia'' es una versión no digital de lo que hoy llamamos obras derivadas, donde lo que la resguarda de cualquier reclamo del autor original, es que la copia-homenaje o estudio (Picasso con Las Meninas, por ejemplo) es que el autor que copia debe volver a hacer la obra por sus propios medios: esto es no hay nada de la materialidad de la obra original imitada, en su copia por medios analógicos, y por otro lado, hay diferencias formales que la distinguen de una mera ``falsificación''.



\par 

En este procedimiento tradicional, los artistas que copian a los maestros con sus propias habilidades, se apoyan en el valor simbólico de aquellas obras maestras para darse ``permiso'' de realizar transgresiones al canon artístico.



\par 

Las obras derivadas, al partir de una copia de origen técnico, eliminan automáticamente este ``plus simbólico'' de la copia-homenaje (y mucho más la copia-estudio), limitándose sólo a señalar el parentesco de una obra, su filiación genealógica, haciendo caer con una sola declaración (obra derivada de \ldots) sus pretensiones de originalidad absoluta, y con ella la noción de artista-genio.



\par 

No sólo los artistas son reticentes a este cambio de status: muchas veces los propios receptores juegan con esa mitificación implícita en tal concepción del autor (nacido con habilidades que lso demás mortales no poseemos) para no practicar sus potencialidades creativas, que siempre suponen un grado igual de riesgo que de autorealización.



\par 





\par 





\subsubsection{La deriva sin control: o la preocupación por evitar ``ciertas'' derivas}

\par 





\par 





\par 

La posibilidad de hacer obras derivadas sin necesidad de pedir permiso al autor original, supone la posibilidad de que ``cualquiera'' -literalmente- materialice su interpretación de la obra o la ``use'' de un modo no deseado por el autor. Ciertamente esa posibilidad ya existe para los receptores, que siempre se reservan la posibilidad de interpretar con libertad un producto simbólico. La diferencia de las obras derivadas es que esa libertad se materializa en una nueva producción que puede continuar el sentido, contradecirlo, ridiculizarlo, mejorarlo, o traducirlo a otro lenguaje por ejemplo, en todos los casos sin la aprobación del autor de la obra original.



\par 





\par 

Muchos autores se preguntan ¿qué pasa si con esta licencia, alguien que piensa exactamente opuesto que yo sobre un contenido, usa o modifica mi obra para difundir sus ideas? ¿qué pasa si una fotografía de un hecho publicada en Indymedia para denunciarlo, es usada en un medio de derecha para desfavorecer a sus protagonistas? En el marco de los derechos de autor, el artista puede reclamar su potestad sobre la obra y pedir que sea retirada del medio. Si la publicó con una licencia copyleft, ya otorgó el derecho de copia y modificación, por lo tanto tiene que aceptar la diversidad de interpretaciones y usos que los receptores y otros editores le den\footnote{Un 	caso paradigmático en Argentina es la obra del fotógrafo peronista 	militante, que captura un triste momento de los últimos días del 	Gobierno de Isabel Perón, que antecedió a la última dictadura 	militar argentina y que sirvió como ``prueba'' de la necesidad de 	la intervención militar, aunque la intención del fotógrafo había 	sido completamente otra: la de la autocrítica de un militante 	preocupado por la mala performance de su presidenta. Ver fotografía 	en \url{http://radiopasillo.files.wordpress.com/2009/01/isabel-no-silven-al-ministro.jpg}.}



\par 





\par 

Ninguno de estos interrogantes es de fácil respuesta. Podemos arriesgar, sin embargo dos factores de defensa de la libre circulación sin ningún tipo de restricción: primero, que si una obra cargada de sentido políticamente alineado en una dirección, permite que una pequeña modificación la haga útil a la posición contraria, probablemente esa obra tiene un problema de diseño.



\par 

Por otro, las obras nunca son algo cerrado, que pueda valorarse por fuera del contexto histórico en el que surgen: dialogan con él desde la tradición de saberes y costumbres que aportan sentido extra-artístico y completan la/s interpretación/es posible/s. Algunas obras, no nos dirán casi nada sin esas claves. Otras, son obras importante en tanto fruto de nuestras lecturas contemporáneas, probablemente muy alejadas de la intención de su autor.



\par 





\par 

En cualquier caso, responden al acierto con el que esa configuración particular puede generar representaciones del mundo intensas y conmovedoras, y en última instancia es la posibilidad del acceso a esas experiencias la que estamos discutiendo hoy: la democratización real de la creación de sentido y valor para los bienes simbólicos de una comunidad.



\par 








